\section*{Kurzfassung}
Das \LaTeX-Dokument \verb|sada_tudreport| ist eine Vorlage für schriftliche Arbeiten (Proseminar-, Projektseminar-, Studien-, Bachelor-, Master- und Diplomarbeiten, \etc) am Institut für Automatisierungstechnik der TU Darmstadt. Das
Layout ist an die \emph{Richtlinien zur Anfertigung von Studien- und
Diplomarbeiten}~\cite{Richtlinien} angepasst und durch Modifikation der Klasse \verb|tudreport|
realisiert, so dass in der Arbeit die gewohnten \LaTeX-Befehle benutzt werden
können. Die vorliegende Anleitung beschreibt die Klasse und gibt grundlegende
Hinweise zum Verfassen wissenschaftlicher Arbeiten. Sie ist außerdem ein
Beispiel für den Aufbau einer Studien-, Bachelor-, Master- bzw. Diplomarbeit.

\textbf{Schlüsselwörter:} Studienarbeit, Bachelorarbeit, Masterarbeit, Diplomarbeit, Vorlage, \LaTeX-Klasse



\selectlanguage{english}
\section*{Abstract}
The \LaTeX\ document \verb|sada_tudreport| provides a template for student's research
reports and diploma theses (`` Proseminar-, Projektseminar-, Studien-, Bachelor-, Master- und Diplomarbeiten'') at the Institute of
Automatic Control, Technische Universität Darmstadt. The layout is adapted to
the \emph{``Richtlinien zur Anfertigung von Studien- und
Diplomarbeiten''}~\cite{Richtlinien} and is implemented by modification of the standard \verb|tudreport|
class, so that common \LaTeX\ commands can be used in the text. This manual
describes the class and dwells on general considerations on how to write
scientific reports. Additionally, it is an example for the structure of a
thesis.

\textbf{Keywords:} Research reports, diploma theses, template, \LaTeX\ class
\selectlanguage{ngerman} 